\documentclass[fleqn]{ieej-tec2}% documentclassの宣言で処理エンジンを指定する。fleqnは数式左寄せのため
\usepackage{amsmath,amssymb,bm}% ams-LaTeXの色々を使う
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx,color}% 
\usepackage{nidanfloat}% 2段ぶち抜きの図を下に入れる，2段ぶち抜きの図と1段以内の図が同頁に共存するために必要
%
% 論文番号（1頁目右上にあるやつ）
\articlenumber{TEX-22-001}
%
% 日本語タイトル
\jtitle{電気学会研究会\LaTeX{}スタイルファイルの使用方法}
%
% 英語タイトル
\etitle{User's Guide of unofficial \LaTeX{} class file for IEEJ technical meeting\footnotemark[1].}
% 
% 著者リスト
% べた書きとauthorlistが両方存在する場合，authorlistは無視される
\jauthor{三好　正太\authorstar（東京大学）}
\eauthor{Shota Miyoshi\authorstar (The University of Tokyo)}
\authorlist{%
 \authorentry*{三好　正太}{Shota Miyoshi}{1} %発表者は*をつける \authorentry{日本語名}{英語名}{後述の\affiliateとの関連付け番号}
}
% 
% 所属 [authorentryとの関連付け番号]
\affiliate[1]
 {東京大学}
 {The University of Tokyo}
%
% 和文キーワード
\begin{jkeyword}
らてふ，クラスファイル，電気学会研究会
\end{jkeyword}
%
%英文キーワード。
\begin{ekeyword}
\LaTeX{}, class file, IEEJ technical meeting
\end{ekeyword}
%
% 参照いろいろ（ieej-tec2の内容から外れると思うので直接書き。要望あればieej-tec2.clsに移します）
\def\tabref#1{\tablename\ref{#1}}
\def\figref#1{\figurename\ref{#1}}
\def\secref#1{\ref{#1}節}
\def\formref#1{\eqref{#1}式}
% back slash
\newcommand{\bs}{\texttt{\symbol{'134}}}
%
%%%%%%%%%%%%%%%% preambleここまで %%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{document}
%
% abstractは\begin{document}と\maketitleの間に書く
\begin{abstract}
The class file \texttt{ieej-tec2.cls} has been developed for typesetting articles of IEEJ technical meeting.
The official class file for the meeting used to exist. However it is no longer available.
It is a very big problem for \TeX nicians.
I inherited the class file for the technical meeting from my supervisor, 
and editted some codes in order to achieve higher fidelity to the official MS word template.
Happy \TeX ing!!
\end{abstract}
\maketitle
%
%%%%%%%%%%%%%%%% ここから本文 %%%%%%%%%%%%%%%%
%
\footnotetext[1]{（2020/12/15 変更）研究会の英訳はworkshopではなくtechnical meetingらしい……}

\section{はじめに}
\LaTeX{}とは高品位で美しい組版を様々なプラットフォームで再現性高く実現する組版ソフトウェアであり，多くの研究者に愛用されている。

電気学会研究会とは，電気学会の下部組織である研究調査委員会が主催する研究発表の場である。
研究調査委員会は研究分野によりA--E部門に大別され，各部門について分野の小分類により数種ずつ存在する。
研究会においては，その分野に沿った様々な事項について手法の考案，現象の調査，実験等を行ったことの内容の報告，議論が行われる。
電気学会全国大会や部門大会が研究の成果を誇示する場であるのとは対照的に，何かを行ったことに対し議論を交わす場とみなされる。
電気，電子系を専門分野とする研究者，学生であれば，電気学会研究会に論文を投稿する機会が複数回あるだろう。

電気学会研究会原稿の書き方のwebページ\cite{IEEJformat,IEEJformat2021}を閲覧すると，pdfファイルによる書き方の見本とdocファイルによるテンプレートが利用可能である。
一方で，\LaTeX{}によるテンプレートは，かつては存在したと伝聞しているが，2018年現在では公式のものは存在しない。

筆者は，かつて公開されていた電気学会研究会\LaTeX クラスファイルを基に某氏により作成されたクラスファイルを指導教員より譲り受けた。
そのクラスファイルは概ね公式に公開されているMS wordのテンプレートに近い見た目を出力したが，細部は似ても似つかないものであった。
そこで，筆者はクラスファイルを編集し，より忠実度の高い見た目を持つように改良を行った。

本稿では，筆者が改良を行ったクラスファイルの使用方法を説明する。
\LaTeX{}を使い論文を書く読者たちの論文執筆の一助になれば幸いである。

\section{使用方法}
本クラスファイルの使用方法を説明する。

\textbf{注意：} 2021年1月以降の研究会から論文のフォーマットが若干変更になった\cite{IEEJformat2021}ため，アップデートを行った。
Githubにおいて，commit 78e0241 (2020/12/14)以降がこれに対応する。
最新の研究会論文に最新のクラスファイルを利用する分には問題ないが，古い研究会論文を組版し直す場合などに注意が必要である。

\subsection{準備}
筆者のgithubをclone or downloadすると得られるファイルは次の通りである。
\begin{enumerate}
    \item \texttt{ieej-tec2.cls}
    \item \texttt{ieejtec2example.tex}
    \item \texttt{ieejtec2example.pdf}
    \item \texttt{ieejtec2example\_en.tex}
    \item \texttt{ieejtec2example\_en.pdf}
    \item \texttt{ieejtec2usersguide.tex}
    \item \texttt{ieejtec2usersguide.pdf}
\end{enumerate}
この内，\texttt{ieej-tec2.cls}がクラスファイル本体であり，\texttt{ieejtec2example.tex}は使用例，\texttt{ieejtec2example\_en.tex}は英文組版の使用例，\texttt{ieejtec2usersguide.tex}は本稿である。

本クラスファイルを利用するには，\texttt{ieej-tec2.cls}\textbf{をtexmfツリーの適当な場所，或いは執筆原稿と同じディレクトリに置く。}

\subsection{クラスファイルの宣言とオプション引数}
本クラスファイルを使用するための宣言は，原稿texファイルの先頭に
\begin{verbatim}
  \documentclass[オプション]{ieej-tec2}
\end{verbatim}
と書く。

利用可能なオプション引数の内，使用頻度の高いと思われるものを示す。
ここに示したもの以外は著しく使用頻度が低いと思われるが，興味のある読者はクラスファイルにおいてDeclareOptionで検索すると，全てのオプションの記述を見られる。
\begin{description}
\item[english]
原稿を英文で書く場合に指定する。

\item[nojcaption]
原稿を和文で書く場合，デフォルトでは図表のキャプションは日英併記であるが，これを英文のみにする場合に指定する。

\textbf{注意：}電気学会研究会の論文の書き方\cite{IEEJformat}では，キャプションは日英併記が指定されている。

\item[fleqn]
数式を左寄せにする場合に指定する。

\textbf{注意：}電気学会研究会では数式は左揃えなので\textbf{必ず指定する}。

\item[uplatex]
uplatexで組版する場合に指定する。
platexで組版する場合は指定しない。

\end{description}

\subsection{タイトル周りのコマンド}
\textbf{\bs articlenumber}から\textbf{\bs ekeyword}まではプリアンブル（\textbf{\bs documentclass}と\textbf{\bs begin\{document\}}の間）に記入する。
\textbf{\bs maketitle}，\textbf{abstract}環境は本文中（\textbf{\bs begin\{document\}}以下）に記述する。

\begin{description}
\item[\bs articlenumber]
第1ページ右上の論文番号を入力する。
\begin{verbatim}
 \articlenumber{番号}
\end{verbatim}
の形で書く。

\textbf{注意：}Githubにおいて，commit 78e0241 (2020/12/14)より前は\textbf{\bs 論文番号}というコマンドであった。
コマンドに互換性がないので注意してほしい。

\item[\bs jtitle]
日本語タイトルを入力する。
\begin{verbatim}
 \jtitle{日本語タイトル}
\end{verbatim}
の形で書く。
   
\item[\bs etitle]
英語タイトルを入力する。
\begin{verbatim}
 \etitle{英語タイトル}
\end{verbatim}
の形で書く。

\item[\bs jauthor, \bs eauthor]
著者リストをべた書きで入力する。
\begin{verbatim}
 \jauthor{日本語著者リスト}
 \eauthor{英語著者リスト}
\end{verbatim}
の形で書く。
著者の区切り方や発表者を示すアステリスクの付け方は指定されているため，指定に沿うための\textbf{\bs authorstar}，\textbf{\bs jauthordelim}コマンドを用意している。
\textbf{\bs authorstar}コマンドは発表者の名前の直後に空白を入れずに挿入する。
著者リストにおける発表者を示すアステリスクを挿入する。
\textbf{\bs jauthordelim}コマンドは日本語発表者の名前または所属の直後に空白を入れずに挿入する。
日本語著者リストにおける著者の区切り文字を挿入する。
実体は全角2文字幅の空白である。
\textbf{\bs par}は改行である。

書き方の具体例を以下に示す。
\begin{verbatim}
\jauthor{何樫\authorstar\jauthordelim 垂逸（某某大学）\par 甘木（某某研究所）}
\eauthor{Nanigashi\authorstar\jauthordelim
Taresore (An University)\par
Amagi (A Laboratory)}
\end{verbatim}

次項の\textbf{\bs authorlist}を使うより分かりやすい上融通が利くのでこちらを推奨する。

\item[\bs authorlist, \bs authorentry]
著者リストを入力する。次の形で入力する。
\begin{verbatim}
 \authorlist{%
 \authorentry*{日本語著者名1}{英語著者名1}{番号}
 \authorentry{日本語著者名2}{英語著者名2}{番号}
 ...
 \authorentry{日本語著者名n}{英語著者名n}{番号}
 }
\end{verbatim}
\textbf{\bs authorentry}の1つのエントリーは
\begin{verbatim}
 \authorentry{日本語著者名}{英語著者名}%
   {\affiliateとの関連付け番号}
\end{verbatim}
と入力する。
\textbf{\bs affiliate}との関連付け番号については，\textbf{\bs affiliate}で設定した番号の所属がその著者の所属として表示される。
番号は実装上の問題で\textbf{必ず}数字にする必要がある。
また，\textbf{\bs authorentry*}とアステリスクを付加すると，著者名末尾にアステリスクが付加される。

\item[\bs affiliate]
所属を入力する。
\begin{verbatim}
 \affiliate[番号]{日本語所属名}{英語所属名}
\end{verbatim}
の形で書く。
番号は1から順に自然数を設定する。
\textbf{\bs affiliate}で設定する番号を\textbf{\bs authorentry}で設定すると，番号に対応する所属がその著者の所属として表示される。

\item[\bs breakaffiliate]
所属毎の著者名の改行を設定する。
\begin{verbatim}
 \breakaffiliate{番号}
\end{verbatim}
の形で設定する。
\textbf{\bs breakaffiliate\{\textit{thenumber}\}}は，\textbf{\bs affiliate}との関連付け番号が\textit{thenumber}までの著者を同じ行に，\textit{thenumber}+1以降の人を改行して表示する。

例えば，
\begin{verbatim}
 \authorlist{\authorentry*{何樫}{Nanigashi}[1]
   \authorentry{垂逸}{Taresore}[2] 
   \authorentry{甘木}{Amagi}[3]}
 \affiliate[1]{某某大学}{an university}
 \affiliate[2]{某某研究所}{a laboratory}
 \affiliate[3]{某某株式会社}{a company}
 \breakaffiliate{2}        
\end{verbatim}
とすると\textbf{\bs affiliate}の番号が1, 2である何樫と垂逸は同じ行に表示される。

\textbf{注意：}異なる行に同じ所属が存在する場合，または同じ行に複数の所属が存在する場合に正しく表示されないことがある。
このような場合には\textbf{\bs jauthor, \bs eauthor}を使用する。

\item[\bs jkeyword]
日本語キーワードを入力する。
\begin{verbatim}
 \jkeyword{日本語キーワード}
\end{verbatim}
の形で書く。

\item[\bs ekeyword]
英語キーワードを入力する。
\begin{verbatim}
 \ekeyword{英語キーワード}
\end{verbatim}
の形で書く。

\item[\bs maketitle]
タイトルを出力する。
\begin{verbatim}
 \maketitle
\end{verbatim}
の形で書く。

\item[abstract環境]
概要を出力する。
\begin{verbatim}
 \begin{abstract}
   概要
 \end{abstract}
\end{verbatim}
の形で書く。

\end{description}

\subsection{図表周りのコマンド}
基本的にはデフォルトの\LaTeX コマンドと変わらない。
本クラスファイルで追加されるコマンドに\textbf{\bs ecaption}がある。

\begin{description}
\item[\bs ecaption]
原稿を和文で書く際に英文のキャプションを入力する。
\begin{verbatim}
 \ecaption{英文キャプション}
\end{verbatim}
の形で書く。
クラスファイルの宣言時にオプションnojcaptionを指定すると無視される。

\end{description}

\subsection{数式周りのコマンド}
電気学会では数式と式番号の間に点点を入れなければならない。
この処理を自動で行う機構としては\texttt{dotseqn.sty}が知られているが，\AmS-\LaTeX に対応していない問題がある。
つまり，\texttt{dotseqn.sty}を使用しても\AmS-\LaTeX が提供する高品質な数式環境である\texttt{align}環境や\texttt{gather}環境などで式番号の前に点点が入らない。
\texttt{align}環境中の式番号の前に自動でふさわしい長さの点点を入れるのは実装が難しいため，さしあたり使い勝手は好くないが手動で指定した長さの点点を入れるコマンドを提供する。
実装は電気学会論文誌のクラスファイル\cite{IEEJjournalformat}を参考にした。
\begin{description}
\item[\bs eqndotsfill]
数式中に指定した長さの点点を入れる。
\begin{verbatim}
 \eqndotsfill{単位付きの長さ}
\end{verbatim}
の形で書く。
このコマンドは数式の末尾または数式と\verb|\label|の間に置く。

使用例を示す。

\textbf{コード}
\begin{verbatim}
\begin{equation}
e^{i\pi} + 1 = 0 \eqndotsfill{54mm}
\end{equation}
\end{verbatim}

\textbf{出力}
\begin{equation}
e^{i\pi} + 1 = 0 \eqndotsfill{54mm}
\end{equation}

\end{description}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{IEEJformat}
原稿の書き方｜一般社団法人 電気学会, \\
\verb|http://www.iee.jp/?page_id=4843| (2018年7月20日閲覧)
\bibitem{IEEJformat2021}
原稿の書き方（2021年1月以降に開催の研究会）｜一般社団法人 電気学会, \\
\verb|https://www.iee.jp/tech_mtg/howto_2021/| (2020年12月15日閲覧)
\bibitem{IEEJjournalformat}
電気学会論文誌LaTeXスタイルファイル\texttt{ieej.cls} \\
\verb|https://www.iee.jp/pub/post/|(2021年6月18日閲覧)からダウンロード可能である。
\end{thebibliography}


\end{document}
